<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE TEI SYSTEM "tei-all.dtd">

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc> 
            <titleStmt>
                <title type="main">Morphologie</title>
                <title type="sub"> 
                    <date from="1893" to="1895">(1893-1985)</date>                
                </title>
                <author ref="#FdS" role="linguist">Ferdinand de Saussure</author>
                <respStmt>
					<resp>Responsability of:</resp>
					<name ref="#AMDG">Angelo Mario Del Grosso</name>
					<name ref="#AC">Agnese Camici</name>
					<name ref="#SP">Silvia Piccini</name>
				</respStmt>
            </titleStmt>

            <editionStmt>   
                <edition n="DigitalEdition">Digital edition
                    <date when="2021-05"> May 2021 </date>
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>Digital edition project coordinated by</resp>
                    <name ref="#AMDG">Angelo Mario Del Grosso</name>
                    <name ref="#AC">Agnese Camici</name>
                    <name ref="#SP">Silvia Piccini</name>
                    <name ref="#EF">Emanuele Fadda</name>
                    <name ref="#DG">Daniele Gambarara</name>
                    <name ref="#GC">Giuseppe Cosenza</name>
                    <name ref="#GD">Giuseppe D'Ottavi</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding by</resp>
                    <name ref="#AMDG">Angelo Mario Del Grosso</name>
                    <name ref="#AC">Agnese Camici</name>
                    <name ref="#SP">Silvia Piccini</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Transcription by</resp>
                    <name ref="#Bouquet">Simon Bouquet</name>
                    <name ref="#Engler">Rudolf Engler</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Translation by</resp>
                    <name ref="EF">Emanuele Fadda</name>
                </respStmt>
                <!-- Il content model di editionStmt impone 1 edition soltanto
                <edition n="Engler1967-74">Engler
                    <date from="1967" to="1974">1967-74</date>
                </edition>
                <edition n="Godel1969">Godel
                    <date when="1969">1969</date>
                </edition>
                <edition n="Fadda" lang="it">
                    <date when="2017">2017</date>
                </edition> -->
                <!-- COME INSERIRE LE PAGINE? -->                
            </editionStmt>

            <publicationStmt> <!--vedi prolusioni-->
				<publisher> ? </publisher>
				<availability>
					<licence target="?">?</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl source="Godel1969">
                    <title>Les sources manuscrites du Cours de linguistique générale de F. de Saussure</title>
                    <author>
                        <persName ref="FdS">
                            <forename>Ferdinand</forename>
                            <surname>de Saussure</surname>
                        </persName>
                    </author>
                    <author>
                        <persName ref="RG">
                            <forename>Robert</forename>
                            <surname>Godel</surname>
                        </persName>
                    </author>
                    <publisher>Libraire Droz</publisher>
                    <pubPlace>Gèneve</pubPlace>
                </bibl>
                <bibl source="Engler1967-74">
                    <title> Cours de Linguistique Générale</title>
                    <author>
                        <persName ref="RE">
                            <forename>Rudolf</forename>
                            <surname>Engler</surname>
                        </persName>
                    </author>
                </bibl>
                <bibl source="Fadda2017">
                    <title type="main">Sentimento della lingua</title>
                    <title type="sub">Per un'antropologia linguistica saussuriana</title>
                    <author>
                        <persName ref="#EF">
                            <forename>Emanuele</forename>
                            <surname>Fadda</surname>
                        </persName>
                    </author>
                    <publisher>Edizioni dell'Orso</publisher>
                    <pubPlace>Alessandria</pubPlace>
                    <idno type="ISBN">8862747950</idno>
                    <citedRange unit="page" from="100" to="110">100-110</citedRange>
                </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Switzerland</country>
                        <settlement>Ginevra</settlement>
                        <repository role="library" ref="http://institutions.ville-geneve.ch/fr/bge/">Biblioteca di Ginevra</repository>
                        <idno type="inventory">3951/7</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            <author xml:lang="fr" ref="#FdS">Ferdinand de Saussure</author>
                            <title xml:lang="fr">Les première leçons de Saussure a Genève, 1891</title>
                            <textLang mainLang="fr">French</textLang>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>
                                    <material>Thin paper</material>
                                </support>
                                <extent>
                                    <measure type="folio">...</measure>
                                    <dimensions unit="mm">...</dimensions>
                                </extent>
                                <foliation>The page is part of a notebook composed of a left and a right page, each page consists in a folio</foliation>
                                <condition>Well preserved notebook, few holes and stains</condition>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc hands="1">
                            <handNote xml:id="h1">The main text is written by hand by Ferdinand de Saussure</handNote>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                    <additional>...</additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>

        <encodingDesc>
            <classDecl> <!--Parole chiave che verrano usate in profileDesc>textClass per definire gli argomenti-->
                <taxonomy xml:id="schemaKeywords">
                    <category xml:id="linguistics">
                        <catDesc> linguistics </catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="fonetics">
                        <catDesc> fonetics </catDesc>
                    </category>
                </taxonomy>
            </classDecl>
            <editorialDecl><!--Divisione in pericopi-->
                <segmentation>
                    <p>
                        <list>
<!--Pericope 11-->          <label corresp="#body_3293.11">3293.11</label>
                            <item><!--Testo della pericope 11-->
                                La morphologie, dit-on, est l'étude des formes du langage, tandis que la 
                                phonétique serait l'étude des sons du langage.
                                On ne peut se contenter d'une pareille définition, non seulement en théorie, 
                                mais même pour la pratique, car il arrivera souvent que nous ne saurons plus 
                                si nous faisons de la morphologie ou de la phonétique, comme on va le voir :
                                II est évident d'abord que la phonétique, tout en s'occupant des sons, et 
                                pour pouvoir le faire, est obligée en premier lieu de s'occuper des formes. 
                                Les sons ne se transmettent pas d'une génération à l'autre à l'état isolé ; 
                                les sons n'existent, ne vivent et ne se modifient qu'au sein des mots. 
                                On n'a pas prononcé s tout seul, et ensuite esprit rude. On a prononcé serpō, 
                                sedos, et ensuite herpō, hedos. Et si je dis : herpō sort de serpō, je fais 
                                de la phonétique et rien d'autre. De même, si je dis que la première personne 
                                des verbes en –ω ne peut pas venir d'une ancienne première personne en -ōmi.
                                D'autre part, la morphologie, qui est censée ne s'occuper que des formes, 
                                s'occupe parfaitement des sons. Par exemple quand je dis que l'o grec peut 
                                alterner avec ε, et pas avec α : λόγος, λέγω – mais ἄγω, pas d' ὀγ-, je fais 
                                de la morphologie. Il est vrai que pour certaines personnes, cela s'appelle 
                                faire de la phonétique. À cause de la mauvaise définition. Mais il deviendra 
                                très clair, par la suite, que rien n'est plus faux et plus dangereux que de 
                                classer un fait de ce genre avec les faits phonétiques.
                                Ainsi il n'est pas aussi simple qu'on se l'imagine quelquefois de séparer les 
                                deux domaines, et ce n'est pas en disant que l'une = étude des sons et l'autre, 
                                des formes, qu'on obtient une ligne de démarcation satisfaisante.
                                Mais cette ligne de démarcation est impérieusement nécessaire pour éviter 
                                de lamentables confusions.
                                Principe de direction : 
                                Toutes les fois qu'on considère une même forme à des dates diverses, c'est 
                                faire de la phonétique, - et toutes les fois qu'on considère des formes 
                                diverses à une- même date, on fait de la morphologie.<!--fine prima pagina inizio 2-->

                                vieux-haut-allemand 	zug	zugi
                                nouvel allemand 	zug 	züge.
                                Comparer zugi et züge, c'est comparer deux formes, et néanmoins ce n'est 
                                pas faire de la morphologie, mais de la phonétique.
                                Comparer u-ü dans zug, züge, c'est comparer deux sons, et néanmoins ce n'est pas de la phonétique.
                                    Sphère		ekwos	ekwom
                                    phonétique	ippos	ippon
                                    Sphère morphologique
                                Les deux sphères confondues dans les locutions courantes : 
                                chantre se rattache étymologiquement à chanter
                                chantre se rattache étymologiquement à cantor
                                φόρος vient de φέρω
                                φόρος vient de bhoros.

                                Observation : L’Étymologie, qu'on donne parfois comme une branche de la science du langage, 
                                ne représente pas un ordre déterminé de recherches et encore moins un ordre déterminé de faits.
                                Faire de l'étymologie, c'est faire une certaine application de nos connaissances phonétiques et morphologiques.
                                Ramener par la phonétique jusqu'à l'époque où le mot devient morphologiquement analysable.
                                    coucher
                                    coulchier
                                    collocare	colligo, locare
                                Quelquefois l'étymologie ne se meut même que dans les modifications de l'idée : le barreau,  αὔτως.
                                <desc><!--Breve descrizione della pericope 11 (hover sulla pericope?)-->
                                ...
                                </desc>
                            </item>
                            <note xml:id="it_3293.11" target="#body_3293.11"><!--Traduzione 11-->
                                La morfologia, si dice, è lo studio delle forme del linguaggio, mentre la fonetica sarebbe 
                                lo studio dei suoni del linguaggio.
                                Non ci si può accontentare di una tale definizione, non soltanto in teoria, ma nemmeno 
                                per la pratica, giacché accadrà sovente che noi non sapremo più se stiamo facendo morfologia o fonetica, come vedremo.
                                È anzitutto evidente che la fonetica, pur occupandosi dei suoni, e per poterlo fare, è obbligata in primo luogo ad 
                                occuparsi delle forme. I suoni non si trasmettono da una generazione all’altra allo stato isolato; i suoni non esistono, 
                                non vivono e non si modificano se non nelle parole. Non si è mai pronunciato [prima] s, e poi uno spirito aspro. 
                                Si è pronunciato serpō, sedos, e poi herpō, hedos. E se io dico: herpō viene da serpō, io faccio della fonetica, 
                                e null’altro. Ugualmente, se dico che la prima persona dei verbi in -ω non può venire da una antica prima persona in -ōmi.
                                D’altra parte, la morfologia, che si ritiene non si occupi che delle forme, s’occupa invece talvolta dei suoni. Per esempio, 
                                quando dico che la ο greca può alternare con ε, e non con α: λόγος, λέγω – ma ἄγω e non ὀγ-, faccio morfologia. È vero che per 
                                certe persone questo si chiama fare fonetica. A causa della cattiva definizione. Ma diventerà molto chiaro, ne seguito, che 
                                niente è più falso e più pericoloso che classificare un fatto del genere con i fatti fonetici.
                                E dunque, non è così facile come si immagina talvolta il separare i due dominî, e non è dicendo che uno = studio dei suoni e 
                                l’altro delle forme che si ottiene una linea di demarcazione soddisfacente.
                                Ma questa linea di demarcazione è imperiosamente necessaria per evitare deplorevoli confusioni.
                                Principio di direzione:
                                Ogni volta che si considera una stessa forma a date diverse, ciò è fare fonetica, e ogni volta 
                                che consideriamo forme diverse a una stessa data, si fa morfologia.
                            </note>
<!--Pericope 12-->          <label corresp="#body_3293.12">3293.12</label>
                            <item>
                                    vieux-haut-allemand 	zug	zugi 
                                    nouvel allemand 	zug 	züge. 
                                Comparer zugi  et züge, c'est comparer deux formes, et néanmoins ce n'est pas faire de la morphologie, mais de la phonétique.
                                    Comparer u-ü dans zug, züge tedesco, c'est comparer deux sons, et néanmoins ce n'est pas de la phonétique.
                                    Sphère		ekwos	ekwom ricostruzione
                                    phonétique	ἵππος	ἵππον greco
                                        Sphère morphologique
                                Les deux sphères confondues dans les locutions courantes : 
                                    chantre se rattache étymologiquement à chanter 
                                    chantre se rattache étymologiquement à cantor 
                                    φόρος vient de φέρω
                                    φόρος vient de bhoros
                                <desc> ... </desc> <!--Breve descrizione della pericope 11 (hover sulla pericope?)-->
                            </item>
                            <note xml:id="it_3293.12" target="#body_3293.12"><!--Traduzione 12-->
                                    antico alto-tedesco 	zug 	zugi 
                                    tedesco 		zug 	züge
                                Comparare zugi e züge è comparare due forme, e nondimeno ciò non è fare morfologia, ma fonetica.
                                Comparare u-ü in zug, züge è comparare due suoni, e nondimeno questo non è fonetica.
                                    Sfera		ekwos		ekwom
                                    Fonetica	ἵππος		ἵππον
                                                Sfera morfologica
                                Le due sfere [sono] confuse nelle locuzioni correnti:
                                    chantre si ricollega etimologicamente a chanter 
                                    chantre si ricollega etimologicamente a cantor 	
                                    φόρος viene da φέρω
                                    φόρος viene da bhoros			
                            </note>
                        </list>
                    </p>
                </segmentation>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>

        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="#schemaKeywords"> <!-- questa tassonomia schemaKeywords va dichiarata nell'encodingDesc dentro classDecl -->
                    <term resp="#AC"> fonetics </term>
                </keywords>
            </textClass>

            <langUsage>
                <language ident="fr">French</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>

    <facsimile>
        <surface n="1" xml:id="scan_p1">
            <graphic url='morfologia_3951.7-1' width='1383px' height='804px' />
            <zone ulx="" uly="" lrx="" lry="" rendition="" xml:id="ID"/>
            <!-- altre zone per altri hotspot e righe -->
        </surface>
        <!-- altre surface per le pagine -->
    </facsimile>

    <text type="" xml:id="morfologia1" subtype="manuscript" n="morfologia1">
        <front>
            <!--...-->
        </front>
        <body xml:lang="fr">
            <pb n="1" ed="DigitalEdition" xml:id="body_p1" facs="facs_p1"/> <!-- quale edizione ed=""? -->
            <ab xml:id="HandPageNumber-1" rend="align(right)" facs="#..."> 1 </ab>
            <ab xml:id="PrintPageNumber-2" rend="align(left)" facs="#..."> 2 </ab>
            <div xml:id="div_p1" hand="#h1">
                <!--Inizio 1 pericope-->
                <ab xml:id="body_3293.11">
                    <lb xml:id="lb1_p1" n="1" facs="#..."/>
                    La <term subtype="linguistics-term" xml:lang="fr" ref="#morphologie"><choice><abbr>morphol.</abbr><expan>morphol<ex>ogie</ex></expan></choice></term>, dit-on, est l'étude des formes du <term subtype="linguistics-term" xml:lang="fr" ref="#langage">langage</term>, tandis
                    <lb xml:id="lb2_p1" n="2" facs="#..."/> 
                    que la <term subtype="linguistics-term" xml:lang="fr" ref="#phonétique"><choice><abbr>phon.</abbr><expan>phon<ex>étique</ex></expan></choice></term> serait l'étude des sons du <term subtype="linguistics-term" xml:lang="fr" ref="#langage"><choice><abbr>lang.</abbr><expan>lang<ex>age</ex></expan></choice></term>.
                    <lb xml:id="lb3_p1" n="3" facs="#..."/>
                    On ne peut se contenter d'une pareille <choice><abbr>defin.</abbr><expan>defin<ex>ition</ex></expan></choice>, non <choice><abbr>seul.</abbr><expan>seul<ex>ement</ex></expan></choice> 
                    <lb xml:id="lb4_p1" n="4" facs="#..."/>
                    en théorie, mais même pour la pratique, car il arrivera 
                    <lb xml:id="lb5_p1" n="5" facs="#..."/>
                    souvent que nous ne saurons plus si nous faisons de la <choice><abbr>morph.</abbr><expan>morph<ex>ologie</ex></expan></choice> 
                    <lb xml:id="lb6_p1" n="6" facs="#..."/>
                    ou de la <choice><abbr>phon.</abbr><expan>phon<ex>étique</ex></expan></choice>, comme on va le voir :
                    <lb xml:id="lb7_p1" n="7" facs="#..."/>
                    II est évident d'abord que la <term subtype="linguistics-term" xml:lang="fr" ref="#phonétique"><choice><abbr>phon.</abbr><expan>phon<ex>étique</ex></expan></choice></term>, tout en s'occupant des 
                    <lb xml:id="lb8_p1" n="8" facs="#..."/>
                    sons, et pour pouvoir le faire, est obligée en premier lieu 
                    <lb xml:id="lb9_p1" n="9" facs="#..."/>
                    de s'occuper des formes. Les sons ne se transmettent pas 
                    <lb xml:id="lb10_p1" n="10" facs="#..."/>
                    d'une génération à l'autre à l'état isolé ; les sons n'existent, 
                    <lb xml:id="lb11_p1" n="11" facs="#..."/>
                    ne vivent et ne se modifient qu'au sein des mots. On n'a 
                    <lb xml:id="lb12_p1" n="12" facs="#..."/>
                    pas prononcé s tout seul, et ensuite esprit rude. 
                    <lb xml:id="lb13_p1" n="13" facs="#..."/>
                    On a prononcé serpō, sedos, et ensuite herpō, hedos. 
                    <lb xml:id="lb14_p1" n="14" facs="#..."/>
                    Et si je dis : herpō sort de serpō, je fais de la phonétique 
                    <lb xml:id="lb15_p1" n="15" facs="#..."/>
                    et rien d'autre. De même, si je dis que la première <choice><abbr>pers.</abbr><expan>pers<ex>onne</ex></expan></choice> des verbes 
                    <lb xml:id="lb16_p1" n="16" facs="#..."/>
                    en –ω ne peut pas venir d'une ancienne première personne en -ōmi.
                    <lb xml:id="lb17_p1" n="17" facs="#..."/>
                    D'autre part, la <choice><abbr>morph.</abbr><expan>morph<ex>ologie</ex></expan></choice>), qui est censée ne s'oc-
                    <lb xml:id="lb18_p1" n="18" facs="#..." break="no" rend="stroke"/>
                    cuper que des formes, s'occupe parfaitement des sons. Par 
                    <lb xml:id="lb19_p1" n="19" facs="#..."/>
                    exemple <choice><abbr>q.d</abbr><expan>q<ex>uan</ex>d</expan></choice>) je dis que l'o grec peut alterner avec ε, et 
                    <lb xml:id="lb20_p1" n="20" facs="#..."/>
                    pas avec α : λόγος, λέγω – mais ἄγω, pas d' ὀγ-, 
                    <lb xml:id="lb21_p1" n="21" facs="#..."/>
                    je fais de la <choice><abbr>morph.</abbr><expan>morph<ex>ologie</ex></expan></choice>. Il est vrai que pour certaines personnes, cela s'appelle 
                    <lb xml:id="lb22_p1" n="22" facs="#..."/>
                    faire de la <choice><abbr>phonét.</abbr> <expan>phonét<ex>ique</ex></expan></choice>). À cause de la mauvaise définition. 
                    <lb xml:id="lb23_p1" n="23" facs="#..."/>
                    Mais il deviendra très clair, par la suite, que rien 
                    <lb xml:id="lb24_p1" n="24" facs="#..."/>
                    n'est <choice><abbr>+</abbr><expan>(plus)</expan></choice> faux et plus dangereux que de classer un 
                    <lb xml:id="lb25_p1" n="25" facs="#..."/>
                    fait de ce genre avec les faits phonétiques.
                    <lb xml:id="lb26_p1" n="26" facs="#..."/>
                    Ainsi il n'est pas aussi simple qu'on se l'imagine 
                    <lb xml:id="lb27_p1" n="27" facs="#..."/>
                    <choice><abbr>qf.</abbr><expan>q<ex>uelque</ex>f<ex>ois</ex></expan></choice> de séparer les deux domaines, et ce n'est pas en 
                    <lb xml:id="lb28_p1" n="28" facs="#..."/>
                    disant que l'une = <choice><abbr>et.</abbr><expan><ex>étude</ex></expan></choice> des sons et l'autre, des formes, 
                    <lb xml:id="lb29_p1" n="29" facs="#..."/>
                    qu'on obtient une ligne de démarcation satisfaisante.
                    <lb xml:id="lb30_p1" n="30" facs="#..."/>
                    Mais cette ligne de  <choice><abbr>dem.</abbr><expan>dém<ex>arcation</ex></expan></choice>) est impérieusement 
                    <lb xml:id="lb31_p1" n="31" facs="#..."/>
                    nécessaire <choice><abbr>p.r</abbr><expan>p<ex>ou</ex>r</expan></choice> éviter de lamentables confusions.
                    <lb xml:id="lb32_p1" n="32" facs="#..."/>
                    Principe de direction : 
                    <lb xml:id="lb33_p1" n="33" facs="#..."/>
                    Toutes les fois qu'on considère une même forme à 
                    <lb xml:id="lb34_p1" n="34" facs="#..."/>
                    des dates diverses, c'est faire de la <choice><abbr>phonetiq.</abbr><expan>phonétiq<ex>ue</ex></expan></choice>, - et toutes 
                    <lb xml:id="lb35_p1" n="35" facs="#..."/>
                    les fois qu'on considère des formes diverses à <num type="cardinal" value="1">1</num> même 
                    <lb xml:id="lb36_p1" n="36" facs="#..."/>
                    date, on fait de la morphologie.
                </ab>
            </div>
        </body>

        <back>
            <note>
                ...
            </note>
            <!-- BIBLIOGRAPHY -->
            <div type="bibliography">
                <listBibl xml:id="morfologia1_bibliography">
                    <head>Bibliography</head>
                    <bibl xml:id="Morfologia1_bibliography">
<!--Godel1969-->        <ref target="#Godel1969">
                            <bibl>
                                <title>Les sources manuscrites du Cours de linguistique générale de F. de Saussure</title>
                                <author>
                                    <persName ref="FdS">
                                        <forename>Ferdinand</forename>
                                        <surname>de Saussure</surname>
                                    </persName>
                                </author>
                                <author>
                                    <persName ref="RG">
                                        <forename>Robert</forename>
                                        <surname>Godel</surname>
                                    </persName>
                                </author>
                                <publisher>Libraire Droz</publisher>
                                <pubPlace>Gèneve</pubPlace>                                    
                            </bibl>
                        </ref>
<!--Engler1967-74-->    <ref target="#Engler1967-74">
                            <bibl>
                                <title> Cours de Linguistique Générale</title>
                                <author>
                                    <persName ref="RE">
                                        <forename>Rudolf</forename>
                                        <surname>Engler</surname>
                                    </persName>
                                </author>
                            </bibl>
                        </ref>
<!--E.Fadda 2006-->     <ref target="#Fadda2006">
                            <bibl>
                                <title type="main">Sentimento della lingua</title>
                                <title type="sub">Per un'antropologia linguistica saussuriana</title>
                                <author>
                                    <persName ref="#EF">
                                        <forename>Emanuele</forename>
                                        <surname>Fadda</surname>
                                    </persName>
                                </author>
                                <publisher>Edizioni dell'Orso</publisher>
                                <pubPlace>Acireale - Roma</pubPlace>
                                <idno type="ISBN">8862747950</idno>
                                <citedRange unit="page" from="100" to="110">100-110</citedRange>
                            </bibl>
                        </ref>
                    </bibl>
                </listBibl>
            </div>

            <!-- PERSON -->
            <listPerson>
                <head>People</head>
                <!--Ferdinand de Saussure-->
                    <person xml:id="FdS" sameAs="https://viaf.org/viaf/95158205/ https://www.worldcat.org/identities/viaf-8291159248237604870007/"> 
                    <persName role="linguistic" > 
                        <forename>Ferdinand</forename>
                        <surname>de Saussure</surname>
                    </persName>
                    <sex>M</sex>
                    <birth>
                        <date when="26-11-19">26 novembre 1857</date>
                        <placeName ref="#GE">
                            <settlement type="municipality">Genève</settlement>
                            <settlement type="department" key="GE">Genève</settlement>
                            <country key="CH">Switzerland</country>
                        </placeName>
                    </birth>
                </person>
                <!--Angelo Mario Del Grosso-->
                <person xml:id="AMDG" sameAs="https://viaf.org/viaf/323148207835400342025"> 
                    <persName> 
                        <forename>Angelo</forename>
                        <forename>Mario</forename>
                        <surname>Del Grosso</surname>
                    </persName>
                    <sex>M</sex>
                    <birth>
                        <date when="1980-02-19">19 febbraio 1980</date>
                        <placeName>
                            <settlement type="municipality">Benevento</settlement>
                            <settlement type="provincia" key="BN">Benevento</settlement>
                            <country key="IT">Italia</country>
                        </placeName>
                    </birth>
                </person>
                <!--Silvia Piccini-->
                <person>
                    <persName> 
                        <forename>Silvia</forename>
                        <surname>Piccini</surname>
                    </persName>
                    <sex>F</sex>
                    <birth>
                        <date when="1978-11-12">12 novembre 1978</date>
                        <placeName>
                            <settlement type="municipality">Osimo</settlement>
                            <settlement type="provincia" key="AN">Ancona</settlement>
                            <country key="IT">Italia</country>
                        </placeName>
                    </birth>
                </person>
                <!--Agnese Camici-->
                <person>
                    <persName> 
                        <forename>Agnese</forename>
                        <surname>Camici</surname>
                    </persName>
                    <sex>F</sex>
                    <birth>
                        <date when="1997-01-25">25 gennaio 1997</date>
                        <placeName>
                            <settlement type="municipality">Piombino</settlement>
                            <settlement type="provincia" key="LI">Livorno</settlement>
                            <country key="IT">Italia</country>
                        </placeName>
                    </birth>
                </person>
                <!--Emanuele Fadda-->
                <person xml:id="EF" sameAs="http://viaf.org/viaf/101011384/ http://worldcat.org/identities/lccn-no2011183289/"> 
                    <persName> 
                        <forename>Emanuele</forename>
                        <surname>Fadda</surname>
                    </persName>
                    <sex>M</sex>
                    <birth>
                        <date when="1972">1972</date>
                        <placeName ref="#CA">
                            <settlement type="municipality">Cagliari</settlement>
                            <settlement type="provincia" key="CA">Cagliari</settlement>
                            <country key="IT">Italia</country>
                        </placeName>
                    </birth> 
                </person>
                <!--Daniele Gambarara-->
                <person xml:id="DG" sameAs="https://viaf.org/viaf/56756122/ http://worldcat.org/identities/lccn-n78084157/"> 
                    <persName> 
                        <forename>Emanuele</forename>
                        <surname>Fadda</surname>
                    </persName>
                    <sex>M</sex>
                    <birth>
                        <date when="1948-03-14">14th May 1948</date>
                        <placeName ref="#TO">
                            <settlement type="municipality">Torino</settlement>
                            <settlement type="provincia" key="TO">Torino</settlement>
                            <country key="IT">Italia</country>
                        </placeName>
                    </birth> 
                </person>
                <!--Giuseppe Cosenza-->
                <person xml:id="GC" sameAs="http://worldcat.org/identities/np-cosenza,%20giuseppe/"> 
                    <persName> 
                        <forename>Giuseppe</forename>
                        <surname>Cosenza</surname>
                    </persName>
                    <sex>M</sex>
                </person>
                <!--Giuseppe D'Ottavi-->
                <person xml:id="GD" sameAs="http://worldcat.org/identities/lccn-no2020124840/">
                    <persName>
                        <forename>Giuseppe</forename>
                        <surname>D'Ottavi</surname>
                    </persName>
                    <sex>M</sex>
                </person>
                <!--Simon Bouquet-->
                <person xml:id="SB" sameAs="http://viaf.org/viaf/100974817 https://www.worldcat.org/identities/lccn-n97102757/"> 
                    <persName> 
                        <forename>Simon</forename>
                        <surname>Bouquet</surname>
                    </persName>
                    <sex>M</sex>
                    <birth>
                        <date when="1954">1954</date>
                    </birth> 
                </person>
                <!--Rudolf Engler-->
                <person xml:id="RE" sameAs="https://viaf.org/viaf/2500391/ http://worldcat.org/identities/lccn-nr89013033/"> 
                    <persName> 
                        <forename>Rudolf</forename>
                        <surname>Engler</surname>
                    </persName>
                    <sex>M</sex>
                    <birth>
                        <date when="1930-10-25">25th October 1930</date>
                    </birth> 
                </person>
            </listPerson>

            <!-- ListPlace -->
            <listPlace>
                <head>Places</head>
                <!--Genève-->
                <place xml:id="GE">
                    <placeName ref="https://www.geonames.org/2660646/geneve.html https://www.treccani.it/enciclopedia/ginevra/">Genève</placeName>
                    <country key="CH">Switzerland</country>
                    <note>...</note>
                </place>
            </listPlace>

            <!-- ListTerm -->
            <list type="terminology">                  
                <!-- Morphologie -->
                <label>
                    <term subtype="linguistics-term" xml:lang="fr" xml:id="morphologie" key="">Morphologie</term>
                </label>
                <item>
                    <gloss xml:lang="it" target="#morphologie">
                        In linguistics, morphology (/mɔːrˈfɒlədʒi/) is the study of words, how they are formed, and their relationship to other words in the same language. It analyzes the structure of words and parts of words such as stems, root words, prefixes, and suffixes.
                    </gloss>
                    <note>...</note>
                </item>
                <!-- Langage -->
                <label>
                    <term subtype="linguistics-term" xml:lang="fr" xml:id="langage" key="">langage</term>
                </label>
                <item>
                    <gloss xml:lang="it" target="#langage">
                        Primarily refers to language as a general phenomenon, or to the human ability to have language
                    </gloss>
                    <note>...</note>
                </item>
                <!-- Phonétique -->
                <label>
                    <term subtype="linguistics-term" xml:lang="fr" xml:id="phonétique" key="">phonétique</term>
                </label>
                <item>
                    <gloss xml:lang="it" target="#phonétique">
                        Branch of linguistics that focuses on the production and classification of the world's speech sounds. The production of speech looks at the interaction of different vocal organs, for example the lips, tongue and teeth, to produce particular sounds.
                    </gloss>
                    <note>...</note>
                </item>
                <!--altri termini...-->
            </list>

            <!-- List Organization 
                <listOrg>
                    <org xml:id="">
                            <orgName ref="link wikipedia>">...</orgName>
                            <placeName ref="...">...</placeName>
                        <desc>
                            ...
                        </desc>
                    </org>
                    ...
                </listOrg>     -->    
            </back>
    </text>
</TEI>       
